% ==============================================================================
% PG - Vitor Araujo Chane
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================


\chapter{Introdução}
\label{ch-introducao}

No contexto de sistemas de informação de apoio administrativo, é interessante que os diferentes órgãos (cursos, departamentos, programas, etc.) da Universidade Federal do Espírito Santo (UFES) não fiquem limitados apenas aos sistemas que são desenvolvidos e suportados pela Superintendência de Tecnologia da Informação (STI) e possibilitem que alunos e docentes participem na criação de sistemas complementares. Com esse pretexto, foi criado um projeto de extensão\footnote{\url{https://projetos.ufes.br/#/projetos/523/informacoes}} com o objetivo de construir as bases de um sistema Web que ofertasse funcionalidades que os atuais sistemas da UFES ainda não oferecem.

O Marvin\footnote{\url{https://github.com/dwws-ufes/marvin/}} é um sistema Web desenvolvido e mantido por discentes e docentes dos cursos de Ciência da Computação e Engenharia de Computação da UFES, com o intuito de auxiliar nas atividades de ensino, pesquisa e nas tarefas administrativas mais comuns no contexto da UFES que não são cobertas pelos atuais sistemas. Alunos utilizam de suas experiências adquiridas durante o curso de graduação para desenvolver módulos do Marvin como parte de seus projetos de graduação, no qual cada módulo possui uma funcionalidade única que, no fim, dentro do contexto do projeto de extensão, é integrado para formar um sistema único e com interface amigável.

Em um sistema universitário que oferece várias funcionalidades, é muito importante estar bem definido qual acesso e qual papel cada usuário terá dentro do sistema. Até por uma questão de segurança, um aluno não deve ter os mesmos ``privilégios'' que um professor, já que isso poderia acarretar em alunos ditando suas próprias notas finais em um disciplina, por exemplo. Com isso em mente, uma parte muito importante do sistema final é o módulo de controle de acessos, que este trabalho propõe com o módulo Macs (\textit{Marvin Access Control System}).


%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivos}
\label{sec-introducao-objetivos}

O objetivo geral deste trabalho de conclusão de curso é aplicar o método FrameWeb para o desenvolvimento do módulo \emph{\imprimirtitulo} a partir dos requisitos levantados e das tecnologias utilizadas. Por fim, espera-se que o módulo implementado sirva de auxílio nas atividades de ensino, pesquisa e tarefas administrativas nos departamentos, cursos e programas existentes na UFES. Como explicado anteriormente, definir quais acessos que cada tipo de usuário terá em um sistema universitário é de suma importância para o funcionamento e segurança do mesmo.

São objetivos específicos deste trabalho:

\begin{itemize}
    \item Apresentar a documentação levantada, as tecnologias utilizadas e os critérios que foram escolhidos para implementação do sistema utilizando o método FrameWeb~\cite{souza:Nemo-fw};
    
    \item Ter o próprio módulo \emph{\imprimirtitulo} implementado, devidamente testado e integrado ao Marvin,\footnote{\url{https://github.com/dwws-ufes/marvin/}} de modo que possa ser disponibilizado para uso geral;
    
    \item Exercitar os conceitos aprendidos ao longo do curso de Ciência da Computação, em particular nas disciplinas de Engenharia de Software, Engenharia de Requisitos, Projeto de Sistemas de Software, Programação III, Banco de Dados e Desenvolvimento Web.
\end{itemize}


%%% Início de seção. %%%
\section{Metodologia de Desenvolvimento do Trabalho}
\label{sec-introducao-metodologia}

A metodologia utilizada para desenvolver este trabalho é composta pelas seguintes atividades:

\begin{itemize}
    \item Revisão Bibliográfica: estudo do processo correto e de boas práticas da Engenharia de Software, tal como o estudo da Engenharia Web e de Requisitos, do método FrameWeb~\cite{souza:Nemo-fw}, da programação orientada a objetos com a linguagem Java, assim como o estudo das ferramentas e tecnologias necessárias para desenvolver o módulo;
    
    \item Elaboração do Referencial Teórico: nesta etapa, foram de suma importância os conhecimentos adquiridos em anos de curso para a análise e a elaboração dos documentos de especificação de requisitos, apresentando uma visão geral do que foi modelado no projeto, contendo estórias de usuário, requisitos não-funcionais, diagramas de caso de uso e também a apresentação do sistema modelado em UML. Por fim, também foi desenvolvido o documento de projeto do sistema, contendo a arquitetura do módulo e de seus componentes baseados na abordagem FrameWeb~\cite{souza:Nemo-fw} e nas tecnologias utilizadas para o desenvolvimento;
    
    \item Implementação: codificação do módulo utilizando as tecnologias propostas;
    
    \item Testes e Ajustes: realização de testes de funcionalidade e ajustes de interface com o objetivo de melhorar a usabilidade e experiência do usuário dentro do sistema;
    
    \item Entrega: apresentação dos resultados, assim como possíveis melhorias futuras.
    
\end{itemize}


%%% Início de seção. %%%
\section{Organização da Monografia}
\label{sec-introducao-organizacao}

Além desta introdução, esta monografia é composta por outros cinco capítulos:

\begin{itemize}
	\item O Capítulo~\ref{ch-referencial} apresenta os aspectos relativos ao conteúdo teórico relevante para o trabalho;
	
	\item O Capítulo~\ref{ch-requisitos} Apresenta os requisitos levantados e especificados no documento de requisitos que serviram de apoio para o desenvolvimento do sistema;
	
	\item O Capítulo~\ref{ch-projeto} Apresenta o projeto arquitetural e as tecnologias utilizadas no desenvolvimento do sistema;
	
	\item O Capítulo~\ref{ch-implementacao} Apresenta as telas do sistema, mostrando as funcionalidades desenvolvidas;

	\item O Capítulo~\ref{ch-conclusoes} apresenta as considerações finais do trabalho.
\end{itemize}
